**臺灣民主國**是1895年短暫存在於[臺灣的](../Page/臺灣.md "wikilink")[共和制](../Page/共和制.md "wikilink")[政權](../Page/政權.md "wikilink")，亦稱為**福爾摩沙共和國**。[大清在](../Page/大清.md "wikilink")[甲午戰爭戰敗後](../Page/甲午戰爭.md "wikilink")，被迫於該年4月簽訂《[馬關條約](../Page/馬關條約.md "wikilink")》將[臺灣](../Page/臺灣.md "wikilink")、[澎湖與周邊島嶼割讓予](../Page/澎湖.md "wikilink")[日本](../Page/日本.md "wikilink")，遭到[臺灣住民強烈反對](../Page/臺灣人.md "wikilink")，臺灣部分[仕紳因而鼓動前清](../Page/仕紳.md "wikilink")[臺灣巡撫](../Page/臺灣巡撫.md "wikilink")[唐景崧在該年](../Page/唐景崧.md "wikilink")5月25日宣布建國，並由唐景崧擔任首任[大總統](../Page/臺灣民主國大總統.md "wikilink")\[1\]。然而在隨後因日方接收臺灣而起的[乙未戰爭中](../Page/乙未戰爭.md "wikilink")，其中部分民兵首先叛變，臺北遭到佔領，唐景崧不久後便逃亡[廈門](../Page/廈門.md "wikilink")，第一共和迅速瓦解。該年6月26日，[劉永福被選出任第二任大總統](../Page/劉永福.md "wikilink")，以[臺南為基地建立第二共和](../Page/臺南府.md "wikilink")，並以[大天后宮為總統府](../Page/大天后宮.md "wikilink")。但劉永福亦於該年10月19日西渡中國大陸，兩日後臺南遭日軍攻陷，臺灣民主國滅亡，歷時僅150天。\[2\]儘管台日軍隊有數場激戰，日軍傷亡以病死者多。

臺灣民主國是臺灣住民為了引起[國際社會牽制日本統治而建立的](../Page/國際社會.md "wikilink")，由年號定為「[永清](../Page/永清_\(年號\).md "wikilink")」便可看出其本質上奉清朝為[宗主](../Page/宗主.md "wikilink")，並於獨立時闡明事成後（驅逐日本人）將回歸清朝統治。臺灣民主國的合法性并没有得到任何国家承认，另有一種說法是：[清廷起初默許](../Page/清廷.md "wikilink")，但在被德國警告假如開戰將賠償更多後，也不支持臺灣民主國，並要求唐景崧離臺赴京\[3\]。

## 歷史

### 甲午戰爭

[日本帝國於](../Page/日本帝國.md "wikilink")1874年[牡丹社事件出征台灣之前](../Page/牡丹社事件.md "wikilink")，聘用[美國人](../Page/美國.md "wikilink")[李仙得為外交顧問](../Page/李仙得.md "wikilink")。李仙得參與出征台灣的計劃，同時-{向}-日本政府進言：「除非將北自[樺太島](../Page/樺太島.md "wikilink")、南至台灣的一連串列島加以佔有，把中國大陸以半月形勢包圍，再在朝鮮與滿州兼持立足點，否則不足以保障帝國之安全、制御東亞」。他的建言給與日帝很大刺激，影響所及種植了日本侵略台灣，佔為殖民地的決心。日帝後來的[大陸政策](../Page/大陸政策.md "wikilink")，幾乎都是根據李仙得的建議而訂的。

為了[朝鮮獨立](../Page/朝鮮.md "wikilink")，清日兩國於1894年8月1日發起戰端，是為[甲午戰爭](../Page/甲午戰爭.md "wikilink")。同年年底，日方眼見勝利在望，前樞密顧問[井上毅](../Page/井上毅.md "wikilink")，向[首相](../Page/日本首相.md "wikilink")[伊藤博文遞呈漢文意見書](../Page/伊藤博文.md "wikilink")，陳述：「世人皆知朝鮮主權必爭之，卻不知台灣之佔有尤為必爭。朝鮮究竟無力獨立。而且，為其保護國雖有義俠美名，並無富殖實益，台灣則然。不但能扼黃海、朝鮮海、日本海航權，亦可開闔東洋門戶。況且與沖繩（[琉球](../Page/琉球.md "wikilink")）及八重山群島相連，一臂伸處，得以鉗制他人出入。若此一大島落入他人之手，我沖繩諸島將受鼾睡之妨礙，利害相反不啻霄壤。若失此機會，二、三年後台島必為他一大國所有。不然又必成為中立而不可爭之地」，井上說明領有台灣的重要性，並指出如失此良機，再沒有機會。當時，兼任海軍教授、隸屬大本營的中村純九郎，也向海軍軍令部長[樺山資紀提出](../Page/樺山資紀.md "wikilink")「有關佔領台灣島的建議」，極力主張：「台灣為南中國海的咽喉，日本非把它納入版圖不可」。

1894年10月，中日開戰之初，[英國政府已覺察到日本帝國對台計劃](../Page/英國政府.md "wikilink")，促使《[倫敦時報](../Page/倫敦時報.md "wikilink")》報導此事以引起各國注意。[法國也極力反對日帝佔領台灣](../Page/法國.md "wikilink")，表示不辭使用武力加以阻止。清朝[兩江總督](../Page/兩江總督.md "wikilink")[張之洞被這些行動所鼓舞](../Page/張之洞.md "wikilink")，於翌年3月透過駐倫敦的清朝公使，欲以台灣作抵押向[英國借貸數千萬兩](../Page/英國.md "wikilink")，但被拒絕。同一時期，[法國艦隊來到澎湖島](../Page/法國.md "wikilink")，告知日軍不久即將進攻澎湖島的消息，法國政府並向清政府提議將台灣暫且讓給法國，戰後再歸還。但是，此提議被[中法戰爭時防守台灣的劉銘傳激烈反對而未實現](../Page/中法戰爭.md "wikilink")。

### 澎湖陷落

1895年1月，日軍大本營接納井上與中村的意見，決定先行[佔領](../Page/澎湖之役_\(1895年\).md "wikilink")[澎湖列島](../Page/澎湖列島.md "wikilink")。3月13日於[佐世保軍港下令比志島支隊攻佔澎湖](../Page/佐世保軍港.md "wikilink")，因天候不佳，至3月23日始登陸正角，並於26日完全佔領澎湖\[4\]，日軍以[霍亂病死二千人](../Page/霍亂.md "wikilink")。為封鎖清政府對台灣的支援，佔領澎湖島不但必要而且是有效的戰略。此佔領給台灣官民帶來衝擊，對日本佔領台灣的企圖感到不安。雖然中日兩國於同月30日簽署了停戰協定，因為台灣與澎湖列島被排除在停戰區域之外，不安情緒更為增高，台灣與澎湖列島割讓的傳說也增加了真實感。清政府將和談會議上有關遼東半島與台灣割讓之事極力隱瞞，不過，台灣官民由外國人洋行得到情報，和談會議的內容約略已知。

### 割讓台灣

4月17日，《[馬關條約](../Page/馬關條約.md "wikilink")》簽訂，除賠款外，清廷將[臺灣](../Page/臺灣.md "wikilink")、[澎湖與](../Page/澎湖.md "wikilink")[遼東半島割讓給日本](../Page/遼東半島.md "wikilink")。台灣巡撫唐景崧上書表示，台灣民眾不服，其約（馬關條約）可廢。5月8日，馬關條約獲清政府批准而正式生效。5月10日，日方擢昇海軍中將[樺山資紀為大將](../Page/樺山資紀.md "wikilink")，並任命為首任台灣總督。18日，樺山總督指揮常備艦隊及當時駐在遼東半島的[近衛師團](../Page/近衛師團.md "wikilink")，準備接收台灣\[5\]。而原本一併割讓的[遼東半島則因](../Page/遼東半島.md "wikilink")[沙俄](../Page/沙俄.md "wikilink")、[法國](../Page/法國.md "wikilink")、[德國三國出面干涉](../Page/德國.md "wikilink")，改由清廷贖回。

### 建立民主國

[臺灣民主國藍地黃虎旗_National_Flag_of_the_1895_Republic_of_Formosa.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:臺灣民主國藍地黃虎旗_National_Flag_of_the_1895_Republic_of_Formosa.jpg "fig:臺灣民主國藍地黃虎旗_National_Flag_of_the_1895_Republic_of_Formosa.jpg")的[臺灣民主國國旗摹繪本](../Page/臺灣民主國國旗.md "wikilink")\]\]
[Republic_of_Formosa_Bond.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Republic_of_Formosa_Bond.jpg "fig:Republic_of_Formosa_Bond.jpg")
據《[清史稿](../Page/清史稿.md "wikilink")》記載：「光緒...二十一年，棄臺灣，省巡撫。」\[6\]「日索交臺灣益亟，朝旨命臺灣巡撫唐景崧交臺，臺民洶洶欲變，並引公法力爭。」\[7\]

清廷將[臺灣割讓給日本的決定](../Page/臺灣割讓.md "wikilink")，在臺灣住民中引起了軒然大波。5月15日，[巡撫](../Page/臺灣巡撫.md "wikilink")[唐景崧與臺灣士紳密談](../Page/唐景崧.md "wikilink")，會後發表「臺民布告」如下。

臺灣士紳又發電報給[總理衙門](../Page/總理衙門.md "wikilink")、[北洋大臣](../Page/北洋大臣.md "wikilink")、[南洋大臣](../Page/南洋大臣.md "wikilink")、[閩浙總督](../Page/閩浙總督.md "wikilink")、[福建布政使及全臺長官](../Page/福建.md "wikilink")，表明獨立的意圖：

5月19日，一艘[法國](../Page/法國.md "wikilink")[巡洋艦抵達](../Page/巡洋艦.md "wikilink")[基隆](../Page/基隆港.md "wikilink")\[8\]，對急需外國勢力協助的臺灣人而言，不啻為大好消息。法國軍官在21日拜訪唐巡撫時，表明如果是為清政府取回土地，則相當困難；如果是為臺灣保護人民，則較容易\[9\]。在此鼓舞下，原本猶豫不決的唐巡撫遂於5月25日發布「臺灣民主國獨立宣言」（[唐景崧就任大總統宣言](../Page/s:唐景崧就任大總統宣言.md "wikilink")）如下：

24日將宣言譯成外國語並送至各國駐臺領事館，25日上午9時舉行獨立典禮，宣佈成立「臺灣民主國」。唐景崧被推為臺灣民主國的大總統、[丘逢甲為副總統兼團練使](../Page/丘逢甲.md "wikilink")，領導義勇軍。[劉永福被推為大將軍](../Page/劉永福.md "wikilink")、[李秉瑞為軍務大臣](../Page/李秉瑞.md "wikilink")。

臺灣民主國制定藍地黃虎的「黃虎旗」為國旗、刻有「民主國寶印」文字的國璽、以及建年號為「永清」\[10\]，[臺北為首都](../Page/臺北市.md "wikilink")。臺灣第一富豪[林維源](../Page/林維源.md "wikilink")，雖被推為[國會](../Page/國會.md "wikilink")[議長](../Page/議長.md "wikilink")，但堅持婉拒，在獨立慶典的第二天就潛逃至[廈門](../Page/廈門.md "wikilink")。

臺灣民主國郵票，又稱「獨虎票」，部分西方文獻指為「黑旗票」。本件為第三版，面值50錢，郵票顏色為紅色，四邊有齒孔，厚紙印製，圖案分為4個部分，上方字體為「臺灣民主國」，左邊有「士担帋」（stamp
paper），中間為老虎圖案，右邊面值「伍拾錢」\[11\]\[12\]。

### 乙未戰爭

[臺南官銀票伍大員.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:臺南官銀票伍大員.JPG "fig:臺南官銀票伍大員.JPG")
[臺南府城義民牌.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:臺南府城義民牌.JPG "fig:臺南府城義民牌.JPG")
5月27日，日本[近衛師團的主力部隊與樺山總督在](../Page/近衛師團.md "wikilink")[沖繩會合後](../Page/沖繩.md "wikilink")，即往台灣前進。5月29日，日軍在[澳底](../Page/澳底.md "wikilink")（今[新北市](../Page/新北市.md "wikilink")[貢寮區境內](../Page/貢寮區.md "wikilink")）登陸。6月2日，清廷代表[李經芳與日本代表樺木完成台灣交接](../Page/李經芳.md "wikilink")。6月3日，[獅球嶺砲台與](../Page/獅球嶺砲台.md "wikilink")[基隆相繼陷落](../Page/基隆.md "wikilink")，民主國正規軍戰死者在200人以上。

6月3日敗兵退入台北，引發紛亂。6月4日傍晚，總統唐景崧化妝成老婦，帶著[銀兩逃出台北](../Page/銀兩.md "wikilink")。6月6日，唐景崧搭上[德國商輪鴨打號](../Page/德國.md "wikilink")（Arthur），從淡水逃往廈門。有部分史學家據此，將該日定為台灣民主國的滅亡日。副總統[丘逢甲得知唐景崧逃走](../Page/丘逢甲.md "wikilink")、自己成了日軍「頭號」通緝要犯後，罵了唐「景崧之肉，其足食乎」之後也逃亡，據說將十萬兩[白銀的起義款項](../Page/白銀.md "wikilink")\[13\]，卷款逃往[廣東](../Page/廣東.md "wikilink")[嘉應](../Page/梅州.md "wikilink")。6月11日，[泉州人](../Page/泉州.md "wikilink")[辜顯榮代表](../Page/辜顯榮.md "wikilink")[艋舺](../Page/艋舺.md "wikilink")[士紳迎接日本軍進入](../Page/士紳.md "wikilink")[台北城](../Page/台北城.md "wikilink")。同時，軍務大臣[李秉瑞](../Page/李秉瑞.md "wikilink")、義勇軍大統領[吳湯興堅守崗位積極備戰](../Page/吳湯興.md "wikilink")。

6月19日，[日軍開始南下進攻](../Page/日軍.md "wikilink")[桃園](../Page/桃園市.md "wikilink")、[新竹](../Page/新竹市.md "wikilink")。22日前鋒部隊佔領[竹塹城前後](../Page/竹塹城.md "wikilink")，開始遭到客家烈士[吳湯興](../Page/吳湯興.md "wikilink")(苗栗銅鑼人)、[姜紹祖](../Page/姜紹祖.md "wikilink")(新竹北埔人)、[徐驤](../Page/徐驤.md "wikilink")(苗栗頭份人)等人率領的義勇軍的游擊式「壯烈反抗」\[14\]。另外，在[三角湧的](../Page/三峽區.md "wikilink")[隆恩埔](../Page/隆恩埔戰役.md "wikilink")、[分水崙等地](../Page/分水崙戰役.md "wikilink")，日軍分別遭到當地義勇軍的包圍伏擊，死傷多達數百人。

6月26日，餘眾在台南擁立民主國大將軍劉永福為第二任大總統，[遷都臺南](../Page/遷都.md "wikilink")，號稱[南都](../Page/南都.md "wikilink")，設總統府於[大天后宮](../Page/大天后宮.md "wikilink")。為籌措經費，劉甚至曾經發行[鈔票與](../Page/鈔票.md "wikilink")[郵票](../Page/郵票.md "wikilink")。學者將劉永福在臺南所建的政權稱之為「台南共和」（Tainan
Republic）\[15\]\[16\]\[17\]或「第二共和」（Second Republic）\[18\]。

8月下旬，雙方各自集結於[八卦山一帶](../Page/八卦山.md "wikilink")。27日，日軍開始零星砲擊八卦山的抗日義勇軍陣地。29日半夜發動進攻，歷經八小時的激戰，於當日上午八時取得勝利。此役為乙未戰爭最大的正面會戰，史稱「[八卦山之役](../Page/八卦山之役.md "wikilink")」。

由於戰情不如預期，日軍增派混成第四旅團及第二師團，分別於[嘉義](../Page/嘉義縣.md "wikilink")[布袋與台灣最南端](../Page/布袋鎮.md "wikilink")[屏東](../Page/屏東縣.md "wikilink")[枋寮登陸](../Page/枋寮鄉.md "wikilink")。10月3日起，分別於三方向進佔[台灣南部各城](../Page/台灣南部.md "wikilink")。

### 滅亡

原先鎮守台南的黑旗軍統帥劉永福和台北的唐景崧一樣陣前潛逃。由於臺南城內秩序大亂，地方士紳懇請英國牧師[巴克禮及](../Page/湯瑪斯·巴克禮.md "wikilink")[宋忠堅等人向日軍](../Page/宋忠堅.md "wikilink")[乃木希典將軍交涉](../Page/乃木希典.md "wikilink")。巴克禮與及教徒執英國旗，在夜間前往軍營，終引導日軍不流血和平入城。

10月21日辰刻，日軍由小南門順利進入[臺南城](../Page/臺灣府城.md "wikilink")，至此民主國滅亡\[19\]。

## 臺灣民主國宣言

[Republic_of_Formosa_Stamp_.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Republic_of_Formosa_Stamp_.jpg "fig:Republic_of_Formosa_Stamp_.jpg")。左方的「士担帋」三字即是「郵票（Stamp）」的音譯。\]\]
該宣言係由[陳季同所起草](../Page/陳季同.md "wikilink")，於1895年5月24日將宣言的[英文譯文送給在](../Page/英文.md "wikilink")[臺北的各國領事館](../Page/臺北市.md "wikilink")。宣言內容主要為：

## 政府組織

### 歷任大總統

1895年，[清廷簽訂](../Page/清廷.md "wikilink")《[馬關條約](../Page/馬關條約.md "wikilink")》將[臺灣和](../Page/臺灣.md "wikilink")[澎湖割讓給](../Page/澎湖.md "wikilink")[日本](../Page/日本.md "wikilink")。5月25日，[共和國](../Page/共和國.md "wikilink")[政體的](../Page/政體.md "wikilink")「臺灣民主國」成立，原[臺灣巡撫](../Page/臺灣巡撫.md "wikilink")[唐景崧擔任](../Page/唐景崧.md "wikilink")[大總統](../Page/臺灣總統.md "wikilink")。不久，唐景崧渡回[中國大陸](../Page/中國大陸.md "wikilink")。同年6月，民主國在[臺南城擁立原大將軍](../Page/臺灣府城.md "wikilink")[劉永福為第二任大總統](../Page/劉永福.md "wikilink")。10月19日，劉永福亦兵敗內渡；兩日後臺南陷落，臺灣民主國因而滅亡，存在時間僅150天。\[20\]

| **任別** | **姓名**                           | **任期**                 |
| ------ | -------------------------------- | ---------------------- |
| 第一任    | [唐景崧](../Page/唐景崧.md "wikilink") | 1895年5月25日─1895年6月6日   |
| 第二任    | [劉永福](../Page/劉永福.md "wikilink") | 1895年6月26日─1895年10月21日 |

### 台北時期政府組織

  - [大總統](../Page/台灣民主國大總統.md "wikilink")：[唐景崧](../Page/唐景崧.md "wikilink")
  - 副總統兼團練使：[丘逢甲](../Page/丘逢甲.md "wikilink")
  - [大將軍](../Page/大將軍.md "wikilink")：[劉永福](../Page/劉永福.md "wikilink")
  - 義軍[總兵](../Page/總兵.md "wikilink")：[李惟義](../Page/李惟義.md "wikilink")
  - 軍務大臣：[李秉瑞](../Page/李秉瑞.md "wikilink")（原禮部主事）
  - 內務大臣：[俞明震](../Page/俞明震.md "wikilink")（原刑部主事。唐景崧就任後，改布政使司為「臺灣承宣布政總理內務衙門」，以俞明震為「臺灣承宣布政總理內務衙門」督辦。）
  - 外務大臣：[陳季同](../Page/陳季同.md "wikilink")（原副將）
  - 情報局長：[李秉鈞](../Page/李秉鈞.md "wikilink")
  - 遊說使\[21\]：[姚文棟](../Page/姚文棟.md "wikilink")
  - 議院議長：[林維源](../Page/林維源.md "wikilink")
  - 議院議員：[陳雲林](../Page/陳雲林_\(台灣\).md "wikilink")、[洪文光](../Page/洪文光.md "wikilink")、[白其祥等](../Page/白其祥.md "wikilink")
  - 臺灣道[觀察使](../Page/觀察使.md "wikilink")：[忠滿](../Page/忠滿.md "wikilink")（兼護印）\[22\]，一說為[區鴻基](../Page/區鴻基.md "wikilink")\[23\]
      - 臺北府知府：[俞鴻](../Page/俞鴻.md "wikilink")
          - 淡水縣知縣：[凌汝曾](../Page/凌汝曾.md "wikilink")
          - 新竹縣知縣：[王國瑞](../Page/王國瑞.md "wikilink")
          - 宜蘭縣知縣：[俞秉焜](../Page/俞秉焜.md "wikilink")
          - 基隆廳同知：[方祖蔭](../Page/方祖蔭.md "wikilink")
          - 南雅廳通判：[宋維釗](../Page/宋維釗.md "wikilink")
      - 臺灣府知府：[黎景嵩](../Page/黎景嵩.md "wikilink")
          - 臺灣縣知縣：[史濟道](../Page/史濟道.md "wikilink")
          - 彰化縣知縣：[羅樹勳](../Page/羅樹勳.md "wikilink")
          - 苗栗縣知縣：[李烇](../Page/李烇.md "wikilink")
          - 雲林縣知縣：[羅汝澤](../Page/羅汝澤.md "wikilink")（農曆五月內渡，後改[李郁華](../Page/李郁華.md "wikilink")）
          - 埔里社廳通判：[溫培華](../Page/溫培華.md "wikilink")
      - 臺南府知府：[忠滿](../Page/忠滿.md "wikilink")（兼護印）
          - 安平縣知縣：[忠滿](../Page/忠滿.md "wikilink")
          - 嘉義縣知縣：[孫育萬](../Page/孫育萬.md "wikilink")
          - 鳳山縣知縣：[盧自鑠](../Page/盧自鑠.md "wikilink")
          - 恆春縣知縣：[歐陽萱](../Page/歐陽萱.md "wikilink")（[乙未戰爭陣亡](../Page/乙未戰爭.md "wikilink")）
      - 臺東直隸州知州：[胡傳](../Page/胡傳.md "wikilink")（原職，[胡適之父親](../Page/胡適.md "wikilink")，內渡）

### 台南時期政府組織

  - [大總統](../Page/台灣民主國大總統.md "wikilink")：[劉永福](../Page/劉永福.md "wikilink")
  - 義軍總兵：[李惟義](../Page/李惟義.md "wikilink")
  - 軍務大臣：[李秉瑞](../Page/李秉瑞.md "wikilink")
  - 全台義民大統領: [吳湯興](../Page/吳湯興.md "wikilink")
  - 情報局長：[李秉鈞](../Page/李秉鈞.md "wikilink")
  - 議院議長：[許獻琛](../Page/許獻琛.md "wikilink")
  - 議院議員：[許南英](../Page/許南英.md "wikilink")、[林際春](../Page/林際春.md "wikilink")、[徐元焯](../Page/徐元焯.md "wikilink")、[謝鵬翀](../Page/謝鵬翀.md "wikilink")、[陳鳳昌](../Page/陳鳳昌.md "wikilink")、[林馨山等](../Page/林馨山.md "wikilink")
  - 籌防局長：[陳鳴鏘](../Page/陳鳴鏘.md "wikilink")\[24\]
  - 財政部長：連德政
  - 臺灣道：[忠滿](../Page/忠滿.md "wikilink")（兼署）
      - 臺北府（府治已失陷）
          - 新竹縣（部分失陷）知縣：[李烇](../Page/李烇.md "wikilink")（兼署）
      - 臺灣府知府：[黎景嵩](../Page/黎景嵩.md "wikilink")
          - 臺灣縣知縣：[史濟道](../Page/史濟道.md "wikilink")
          - 彰化縣知縣：[羅樹勳](../Page/羅樹勳.md "wikilink")
          - 苗栗縣知縣：[李烇](../Page/李烇.md "wikilink")
          - 雲林縣知縣：[羅汝澤](../Page/羅汝澤.md "wikilink")（農曆五月內渡，後改[李郁華](../Page/李郁華.md "wikilink")）
          - 埔里社廳通判：[溫培華](../Page/溫培華.md "wikilink")
      - 臺南府知府：[忠滿](../Page/忠滿.md "wikilink")（署理）
          - 安平縣知縣：[鄭文海](../Page/鄭文海.md "wikilink")
          - 嘉義縣知縣：[孫育萬](../Page/孫育萬.md "wikilink")
          - 鳳山縣知縣：[林東青](../Page/林東青.md "wikilink")
          - 恆春縣知縣：[盧肇經](../Page/盧肇經.md "wikilink")
      - 臺東直隸州知州：[孫振鐸](../Page/孫振鐸.md "wikilink")（原砂金局督辦）\[25\]

## 研究與評論

### 關於英文名稱

「台灣民主國」所用的英文名稱似乎是「The Republic of Formosa」。後來以劉永福為首的「第二共和」政府也併用「The
Taiwan Republic」這個名稱\[26\]。

然而，在英文文獻中，相關作者對「民主國」採用的譯名卻相當不一致，除了「The Republic of Formosa」\[27\]和「The
Taiwan Republic」\[28\] \[29\]\[30\]以外，還可以發現的譯名包括「The Formosan
Republic」\[31\]、「Republic of Taiwan」\[32\]以及「The Formosan Democratic
Republic」\[33\]。

民主國的英文郵戳則有使用「Formosan Republic」\[34\]。

### 亞洲第一個共和國之疑義

臺灣民主國的誕生早於同樣採取共和制的[中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")16年，容易被誤認為「亞洲最早的共和國」或「亞洲最早的民主共和國」\[35\]。然而在此之前，早在1777年[婆羅洲就出現了](../Page/婆羅洲.md "wikilink")[蘭芳共和國](../Page/蘭芳共和國.md "wikilink")，是亞洲第一個以共和國自稱的國家。接著1868年[北海道出現了](../Page/北海道.md "wikilink")[蝦夷共和國](../Page/蝦夷共和國.md "wikilink")，是[亞洲最早透過](../Page/亞洲.md "wikilink")[選舉制度組織政府的共和國](../Page/選舉制度.md "wikilink")（士官級以上的幹部具備[選舉權](../Page/選舉權.md "wikilink")）。精確的說，臺灣民主國應該是亞洲第一個以民主國自稱的國家，但未能執行[民主制度](../Page/民主制度.md "wikilink")。

另一方面，比台灣民主國晚了3年，在[菲律賓也出現了同樣短命之](../Page/菲律賓.md "wikilink")[阿奎納多](../Page/阿奎納多.md "wikilink")（Don
Emilio
Aguinald）的[菲律賓共和國](../Page/菲律賓第一共和國.md "wikilink")。繼1912年的中華民國之後，1920年在極寒地帶之[西伯利亞](../Page/西伯利亞.md "wikilink")，也出現了另外一個短命的[遠東共和國](../Page/遠東共和國.md "wikilink")。其後，亞洲地域新的共和國的出現，就要等到[第二次世界大戰結束以後](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")\[36\]。

### 各界對民主國的解讀

對於這個短命的政權，學者之間對其本質一直存在著不盡相同的看法。

首先，全世界大多数的学者，似乎均不约而同地强调这个所谓“共和国”的“人为性（artificiality）”。他们认为，民主国不过是清朝官方及台湾地方上层领导阶级用来寻求国际支持、藉以吓阻日本攻台的权宜作法罢了，他们不但还维持其对清廷的忠诚。以[李筱峰的看法为例](../Page/李筱峰.md "wikilink")，他说：“台湾民主国不能算是一次真正的台湾独立运动。清廷的官吏在甲午战败后，想以台湾作为和谈的筹码，但恐台民不服，因而必须在台湾制造抗日行动，使台民觉得是日本来占领台湾，而不是清廷将台湾出卖”。
　　

第二，比较倾向中国民族主义的作者，则认为民主国的抗争是中国人民对抗日本帝国主义之斗争的一环。为了强化其对台湾主权属于中国的结论，他们通常会强调“抗日运动”当中的中国性（Chineseness）。赖建国就对“民主国”有这样的评论：“台湾民主国的政治定位，是设计属于清朝或中国之下的，并不具备一种独立自主的地位；加上它是一种过渡性的短暂组织，当台湾归还中国的任务达成后，它就自行结束。”
　

有趣的是，也有一些支持台独的学者持十分类似的看法。[史明认为](../Page/史明.md "wikilink")：“‘台湾民主国’虽说以独立自主为宗旨，但是，其所代表的思想意识，并不一定和台湾本地人大众相吻合……所指向的政治目标也脱离不了老一套的满清统治下封建中国之圈内。”另外，[王育德也认为台湾民主国的独立宣言格调不能算高](../Page/王育德.md "wikilink")，主要是宣言中的“恭奉正朔，遥作屏籓”这句话，令他怀疑民主国的独立精神。

支持台獨立場的學者，試著將民主國視為一個「事實（de
facto）」獨立的國家，而將其放在台灣人民從十七世紀以來反抗異族統治的脈絡下來解讀\[37\]\[38\]。[黃昭堂就認為](../Page/黃昭堂.md "wikilink")，和台灣歷史上之前的政治運動相比，台灣民主國有以下三大特點：

1.  在獨立宣言中主張：「所有的國務都由公民公選出來的官吏來推動」。關於這一點，不管是出於歐美人士的建議，或是為了得到外國承認而採取的一種手段，用[公民](../Page/公民.md "wikilink")（People）這個詞彙來宣揚台灣住民的意志有其特別的意義。
2.  台灣民主國是第一個明確地表達了以台灣作為領土的建國運動。
3.  不論實際的情形如何，它是首次嘗試亞洲任何其他國家所未曾經歷過的[共和體制](../Page/共和體制.md "wikilink")。\[39\]（實際上在此之前，亞洲已出現過兩次共和制國家）

## 參考出處與相關書目

（按作者姓氏注音符號與英文字母順序排列）

  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
## 相關影視作品

  - 電影《[一八九五](../Page/一八九五.md "wikilink")》，改編自[李喬](../Page/李喬.md "wikilink")《[情歸大地](../Page/情歸大地.md "wikilink")》，2008。
  - 電視劇《[台灣1895](../Page/台灣1895.md "wikilink")》，中國大陆，[中央電視台](../Page/中央電視台.md "wikilink")，2008。
  - 電視劇《[亂世豪門](../Page/亂世豪門.md "wikilink")》，台湾[公共電視](../Page/公共電視.md "wikilink")，2007。

## 註釋

## 参考文献

41\. 謝佳卿 〈台灣民主國與劉永福〉《台灣文獻》52：2

## 参见

  - [东宁王国](../Page/明郑时期.md "wikilink")
  - [台灣歷史](../Page/台灣歷史.md "wikilink")
  - [乙未戰爭](../Page/乙未戰爭.md "wikilink")
  - [台灣民主國大總統](../Page/台灣民主國大總統.md "wikilink")
  - [劉永福](../Page/劉永福.md "wikilink")
  - [丘逢甲](../Page/丘逢甲.md "wikilink")
  - [台灣獨立運動](../Page/台灣獨立運動.md "wikilink")
  - [台灣共和國](../Page/台灣共和國.md "wikilink")
  - [臺灣府城教會報](../Page/台灣府城教會報.md "wikilink")

## 外部連結

  - [南瀛抗日人物誌：台灣民主國的成立](https://web.archive.org/web/20040318204545/http://naes.tnc.edu.tw/~nanying/book/book\(1\)/book\(1\)-1-4.htm)
  - [台灣文獻導讀：台灣民主國](http://www2.thu.edu.tw/~trc/trc_literary/lesson6.htm)
  - [郭弘斌：日本對台灣的企圖](http://taiwanus.net/history/4/1.htm)
  - [《台灣民主國》的假獨立與短命，邱國禎，《民眾日報》](http://www.southnews.com.tw/Myword/05/myword0523.htm)

{{-}}

[Category:短命國家](../Category/短命國家.md "wikilink")
[Category:台灣歷史政權](../Category/台灣歷史政權.md "wikilink")
[Category:東亞歷史國家](../Category/東亞歷史國家.md "wikilink")
[Category:已不存在的亞洲國家](../Category/已不存在的亞洲國家.md "wikilink")
[Category:已不存在的亚洲共和国](../Category/已不存在的亚洲共和国.md "wikilink")
[Category:台灣民主國](../Category/台灣民主國.md "wikilink")
[Category:乙未戰爭](../Category/乙未戰爭.md "wikilink")
[Category:獨立戰爭](../Category/獨立戰爭.md "wikilink")
[Category:1895年台灣建立](../Category/1895年台灣建立.md "wikilink")
[Category:1895年台灣廢除](../Category/1895年台灣廢除.md "wikilink")

1.  連雅堂，《台灣通史》卷四，獨立紀，105頁

2.  連雅堂，《台灣通史》卷四，獨立紀，118頁

3.

4.  許佩賢譯，《攻台戰紀》，遠流，1995年，76-91頁

5.  許佩賢譯，《攻台戰紀》，遠流，1995年，102-103頁

6.  \[[http://hanchi.ihp.sinica.edu.tw/ihpc/hanjiquery?@94^1261437372^807](http://hanchi.ihp.sinica.edu.tw/ihpc/hanjiquery?@94%5E1261437372%5E807)^^^702020250002009100010003^47@@2047445098
    志九十一／職官三／外官／總督巡撫\],
    [中央研究院電子文獻資料庫](../Page/中央研究院.md "wikilink")《[清史稿](../Page/清史稿.md "wikilink")》

7.  \[[http://hanchi.ihp.sinica.edu.tw/ihpc/hanjiquery?@94^1261437372^807](http://hanchi.ihp.sinica.edu.tw/ihpc/hanjiquery?@94%5E1261437372%5E807)^^^702020250002013300010001^10@@2060363400
    志一百三十三／邦交六／日本\],
    [中央研究院電子文獻資料庫](../Page/中央研究院.md "wikilink")《[清史稿](../Page/清史稿.md "wikilink")》

8.  James W. Davidson, "The Island of Formosa, Historical View rom 1430
    to 1900 (New York, 1903), p.284

9.  《張之洞全集》，電牘二四，唐撫臺來電，4月29日（陽曆5月23日）到電

10. 依[中華民國教育部審定之國民中學歷史課本教師手冊的解釋](../Page/中華民國教育部.md "wikilink")：永清是永遠效忠清朝之意。

11.

12.

13. 連橫.《臺灣通史》

14. 洪棄生，《瀛海偕亡記》，1906年

15. Chang, Lung-chih（1995）．The 1895 Taiwan Republic: A Centennial
    Reassessment．Paper presented at the annual meeting of North America
    Taiwan Studies Conference, 2-4 June, New Haven, Conn．

16. Lamley, Harry J.（1968年）．“The 1895 Taiwan Republic: A Significant
    Episode in Modern Chinese History”．The Journal of Asian
    Studies，27（4）：739-62．

17. Wang, Mei-ling T（1999）．The Dust that Never Settles: The Taiwan
    Independence Campaign and U.S.-China Relations．Lanham, Md：University
    Press of America．p.7

18. Long 1991, 26

19.
20. 連雅堂，《臺灣通史》卷四，獨立紀

21. 任命姚文棟為遊說使的目的，是赴北京陳述台灣民主國的情形。[黃昭堂](../Page/黃昭堂.md "wikilink")，2006，台灣民主國研究，廖為智譯。台北：前衛出版社。p.164

22. "黃著官職"

23. 連雅堂，〈職官志〉《台灣通史》卷六

24. 連雅堂，《台灣通史》卷四，獨立紀

25. 黃秀政，《台灣割讓與乙未抗日運動》，台北，台灣商務印書館，1992年，第197－199頁

26. 黃昭堂，《台灣民主國之研究》，廖為智譯，台北，[台灣現代學術研究會](../Page/台灣現代學術研究會.md "wikilink")，1993年，60頁

27. Chen, I-te（1968）．Japanese Colonialism in Korea and Formosa: A
    Comparison of Its Effects upon the Development of Nationalism．Ph.D.
    diss., University of Pennsylvania. p.57-60.

28.
29.
30. Wang, Mei-ling T（1999）．The Dust that Never Settles: The Taiwan
    Independence Campaign and U.S.-China Relations．Lanham, Md：University
    Press of America．p.40

31. Davidson, James W（1988）．The Island of Formosa: Past and
    Present．Taipei：Southern Materials Center, Inc., p.275-289

32. Su, Bing（1986）．Taiwan's 400 Year History: The Origins and Continuing
    Development of the Taiwanese Society and People，translated by
    Kuo-tsi Tai，Washington, D.C.：Taiwanese Cultural Grassroots
    Association, p.101

33. Meisner, Maurice（1964）．“The Development of Formosan
    Nationalism”，Mark Mancall 編：Formosa Today．New York：Frederick A.
    Praeger，149-150

34. [1](http://www.libertytimes.com.tw/2003/r-s/r-taiwanstrange414-1.htm)

35. Goddard, W. G.（1966）．Formosa: A Study in Chinese History．East
    Lansing：Michigan State University Press, p.140

36. 黃昭堂，《台灣民主國之研究》，廖為智譯，台北，台灣現代學術研究會，1993年，226頁

37. 黃昭堂，《台灣民主國之研究》，廖為智譯，台北，台灣現代學術研究會，1993年

38. 施敏輝，《台灣意識論戰選集》，注視島內一場「台灣意識」的論戰，台灣出版社，1985年，10頁

39. 黃昭堂，《第二次大戰前「台灣人意識」的探討》，《台灣淪陷論文集》，台北，財團法人現代學術研究基金會，1996年，87頁